\chapter{Marco Teórico}

Este capítulo hace un recorrido por los principales conceptos teóricos en los que se basa este trabajo, partiendo desde los aspectos generales del NOSQL y \emph{Big Data}, pasando por una descripción de los aspectos mas relevantes del manejador de base de datos de \emph{Elasticsearch} y culminando con los detalles acerca del entorno en el cual será desarrollado el proyecto.

\section{NOSQL}

Es una clasificación de los sistemas de gestión de bases de datos (SGBD), que difieren en aspectos importantes del modelo clásico de gestión de bases de datos relacionales o bases de datos SQL. La diferencia más destacada es que no usan SQL (Structured Query Lenguage, en español Lenguaje de Consultas Estructurado) como el principal lenguaje de consultas, el cual es considerado un estándar por las organizaciones ANSI e ISO para el manejo de las bases de datos \citep{ANSI_SQL}. Los datos almacenados generalmente no requieren estructuras fijas como tablas, normalmente no soportan operaciones de álgebra relacional como la unión de conjuntos, en muchos casos no garantizan completamente el principio ACID (atomicidad, consistencia, aislamiento, durabilidad) y habitualmente funcionan como sistemas distribuidos \citep{wiki_nosql}.\\

Las bases de datos NOSQL se han clasificado según la manera en la que almacenan los datos y comprenden cuatro categorías bien identificadas, clasificadas por el sistema de gestión de base de datos: clave-valor, orientado a columnas, orientado a documentos y orientado a grafos \citep{tiwari_11}.

\subsection{SGBD clave-valor (\emph{key-value})}

Almacena los datos en arreglos asociativos, mejor conocidos como diccionarios o tablas \emph{hash}. Es una estructura de datos que almacena tuplas formadas por una clave única y un valor. Para que cada elemento sea recuperado solo hace falta proporcionar su clave. Este sistema trata los datos como una gran colección de registros que a su vez poseen internamente almacenados diversos campos. En la tabla \ref{bdclave-valor} se observa una representación de una base de datos clave-valor.

\begin{table}[h!]
\centering
\caption{Representación de una base de datos clave-valor}
\label{bdclave-valor}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\textbf{Clave} & \textbf{Valor}        \\ \hline
1              & http://wikipedia.com  \\ \hline
2              & http://google.com.com \\ \hline
3              & http://ogangi.com     \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{SGBD orientado a columnas (\emph{column oriented})}

Almacenan los datos como secciones de columna, en lugar de filas como se hace en las bien conocidas bases de datos relacionales. El sistema almacena en memoria los elementos de una misma columna en posiciones contiguas, lo que permite realizar cálculos sobre una misma fila de manera rápida. En la imagen ~\ref{fig:nosql-columnas} se muestra una representación de una base de datos orientada a columnas y su diferencia respecto a una relacional orientada a filas, ambas representaciones parten de una tabla con información sobre empleados.

\begin{figure}[htb]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.6]{diagramas/NOSQLDatabases/column-oriented-database.jpg}
		\caption{Comparación entre una base de datos orientada a columnas y una orientada a filas}
		\label{fig:nosql-columnas}
	\end{center}
\end{figure}

\subsection{SGBD orientado a grafos (\emph{graph oriented})}

Almacena estructuras de grafos para poder realizar consultas semánticas por medio de nodos y vértices para representar los datos. Usualmente un nodo representa entidades como negocios, personas o cuentas y los vértices representan las relaciones existentes entre ellas. En la figura ~\ref{fig:nosql-grafos} se muestra una representación de una base de datos orientada a grafos, donde se almacenan nodos que representan lenguajes y personas, los cuales están relacionados por el enlace \emph{KNOWS} que se traduce como CONOCE, lo que se entiende como que un par de personas se conocen si los nodos a los que pertenecen están relacionados por un enlace, de forma análoga, una persona sabe un idioma si su nodo se relaciona con el nodo de un idioma.

\begin{figure}[htb]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.6]{diagramas/NOSQLDatabases/graph-oriented-database.jpg}
		\caption{Representación de una base de datos orientada a grafos}		
		\label{fig:nosql-grafos}
	\end{center}
\end{figure}

\subsection{SGBD orientado a documentos (\emph{document oriented})}

Son una subclase de los SGBD clave-valor, donde el valor almacenado es una representación abstracta de lo que se conoce como documento. Los documentos son similares, de algún modo, a registros, tuplas o filas en una base de datos relacional, pero no requieren ajustarse a una estructura estándar ni tener todos las mismas secciones o atributos. Los documentos generalmente son almacenados bajo alguno de los formatos estándares usados en la actualidad como XML (\emph{eXtensible Markup Language}). En la figura ~\ref{fig:nosql-documents} se muestra como ejemplo un par de documentos en formato JSON que representan personas.

\begin{figure}[htb]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.5]{diagramas/NOSQLDatabases/nosql-document-oriented.jpg}
		\caption{Ejemplo de documentos en formato JSON}		
		\label{fig:nosql-documents} 
	\end{center}
\end{figure}
 

\section{\emph{Big Data} y el problema de procesamiento}

El término \emph{Big Data} hace referencia tanto a grandes cantidades de datos almacenados como al conjunto de métodos utilizados para procesarlos y obtener información. La característica de \emph{Big} (Grande) se usa según la cantidad de datos manejados, la que puede llegar al orden de los Petabytes (PB). Aún sin llegar a este orden de magnitud, los conjuntos masivos de datos suelen ser manejados por sistemas distribuidos que procesan los datos por medio de un cúmulo de computadores (\emph{cluster}), el cual se encarga de dividir un problema grande en problemas de menor tamaño para resolverlos de forma individual por medio de los nodos (computadores) que conforman dicho cúmulo.\\

En este sentido, los sistemas distribuidos pueden aumentar su capacidad de procesamiento a medida que se escala horizontalmente, es decir que se agregan nuevos nodos a la malla, lo que permite utilizar equipos de recursos computacionalmente modestos para el procesamiento eficiente de \emph{Big Data}.


\section{\emph{Elasticsearch}}

Es un software de código abierto hecho en lenguaje de programación Java y trabaja como un manejador de bases de datos NOSQL orientado a documentos. Permite almacenar y analizar grandes cantidades de datos de manera distribuida \citep{elastic_web}. El software está basado en determinados conceptos básicos como \emph{cluster}, \emph{node}, \emph{index}, \emph{type}, \emph{document}, replicación y \emph{mapping}.

\subsection{Cúmulo (\emph{cluster})}

Un cúmulo es un conjunto de uno o más servidores que mantienen toda la información de manera distribuida e indexada. Cada cúmulo está identificado por un nombre que acoge a todos los nodos que lo conforman.

\subsection{Nodo (\emph{node})}

Un nodo es como se denomina a un servidor que forma parte de un cúmulo, almacena los datos y realiza tareas de indexación y búsqueda. Existen dos tipos, nodos maestros y nodos de datos, los cuales también están identificados por un nombre único. 

\subsubsection{Nodo maestro}

Dentro de un cúmulo de \emph{Elasticsearch} existe solo un nodo maestro que se encarga de inspeccionar el estado del conjunto de nodos, asignar tareas a los demás nodos, gestionar cambios en la configuración y adicionar o eliminar nodos. Cuando un cúmulo está formado por un solo nodo, entonces éste se convierte en nodo maestro.

\subsubsection{Nodo de datos}

Son los nodos encargados de procesar las operaciones de búsqueda, almacenamiento y replicado de los datos dentro del cúmulo. Cuando éste último está conformado por un solo nodo, entonces el mismo se convierte en nodo maestro y nodo de datos al mismo tiempo.

\subsection{Índice (\emph{index})}

Un índice es una colección de documentos que tienen características similares y se mantienen agrupados en un espacio virtual. Los índices están identificados por un nombre único dentro del cúmulo, el cual es su identificador y será necesario para ejecutar operaciones que lo involucren.

\subsection{Tipo (\emph{type})}

Dentro de un índice se pueden definir tipos, los cuales son una partición o categorización semántica de los elementos del índice al cual pertenecen, dentro de cada índice debe existir un nombre único para cada tipo.

\subsection{Documento (\emph{document})}

Es la unidad básica de información indexable. Los documentos dentro de \emph{Elasticsearch} están definidos bajo el formato estándar JSON (\emph{JavaScript Object Notation}) y almacenan los datos organizados por campos o atributos. Dentro de un índice/tipo se pueden almacenar tantos documentos como se requiera, limitándose solamente por el espacio de almacenamiento que provea el cúmulo. Por consiguiente un documento siempre va a pertenecer a un tipo dentro de un índice.\\

Haciendo una analogía, ésta forma de organización de los datos, como índices, tipos y documentos, se puede considerar equivalente a la forma en que se organizan en una base de datos relacional, donde una base de datos es un espacio que almacena bajo un mismo nombre, un conjunto de tablas relacionadas, que a su vez almacenan filas que contienen datos organizados por columnas.

\subsection{Fragmentación (\emph{sharding}) y replicación}

La fragmentación consiste en dividir los índices en fragmentos (\emph{shards}) de menor tamaño, posibilitando la paralelización y distribución de operaciones sobre conjuntos mas pequeños de datos, para mejorar el desempeño. Los fragmentos de un índice se pueden distribuir en varios nodos, lo que permite escalar horizontalmente la capacidad del cúmulo, es decir, que a medida que se agregan mas nodos, la capacidad de procesamiento aumenta.\\
 
La replicación es un mecanismo que ofrece cierta tolerancia a fallos, debido a que se crean copias de los fragmentos en los demás nodos del cúmulo, por lo que no existirán particiones principales y sus respectivas réplicas dentro de un mismo nodo. Exceptuando el caso de un cúmulo de un solo nodo, cuando exista una falla en uno de los servidores o en la integridad de algún fragmento, entonces siempre existirá una respuesta asociada a las réplicas. La replicación también permite aumentar el rendimiento en el procesamiento de consultas, puesto que pueden ser ejecutadas en todas las réplicas de forma paralela.\\

En resumen, cada índice puede ser dividido en múltiples fragmentos. Un índice puede ser replicado cero (lo que significa que no tiene réplicas) o mas veces. Una vez replicado, cada índice tendrá fragmentos primarios y fragmentos réplica.

\subsection{Mapeo (\emph{Mapping}) y análisis}

El mapeo es la manera en la que es buscado e indexado cada campo de un documento en la base de datos, bien sea como cadena de caracteres, números, fechas o coordenadas geográficas. Cada campo de un documento puede ser:
\begin{itemize}

\item Un tipo simple de dato como \emph{string},\emph{date}, \emph{long}, \emph{double}, \emph{boolean} o \emph{ip} (dirección ip).

\item Un tipo que soporta la estructura jerárquica de JSON, como objetos o anidamiento.

\item Un tipo de dato especializado como \emph{geo\_point}, \emph{geo\_shape} o \emph{completion}.

\end{itemize}

Todo campo de la base de datos que sea de tipo \emph{string}, puede ser analizado o no analizado. Un campo analizado permite que se realicen búsquedas de texto no exactas, para manejar el lenguaje humano y su complejidad. Un campo no analizado será buscado por coincidencia exacta.

\subsection{Funcionamiento de \emph{Elasticsearch}}

\emph{Elasticsearch} funciona bajo el modelo de servicio de software (SaaS, \emph{Software as a Service}) y su interfaz de comunicación está basada en un API REST sobre HTTP (\emph{Hipertext Transfer Protocol}). Una interfaz de programación de aplicaciones API (\emph{Applicaction Programming Interface}) está definida como un conjunto de funciones y procedimientos que ofrece una biblioteca de software para ser utilizado por otro software \citep{API}. La transferencia de estado representacional REST (\emph{Representational State Transfer}) es un conjunto de reglas que definen un estilo de arquitectura de software, que se implemente por medio del modelo cliente-servidor y cada petición procesada sea independiente de las otras \citep{REST}. En este sentido el API REST sobre HTTP de \emph{Elasticsearch}, permite acceder al servicio desde el navegador web, la terminal de comandos o por medio de alguno de los clientes oficiales provistos para lenguajes de programación como: Java, Python, JavaScript, PHP, Ruby, entre otros. El software ofrece funcionalidades para administración, indexado y búsqueda, compuestas por una serie de APIs independientes, que tienen un conjunto de funciones disponibles. Hasta la versión 1.5 de \emph{Elasticsearch} se incluyen las siguientes APIs:\\

\begin{itemize}

\item APIs de documentos (\emph{documents}): Agrupa las operaciones básicas de CRUD (crear (\emph{create}), leer (\emph{read}), actualizar (\emph{update}) y borrar (\emph{delete})) de documentos, además de operaciones de indexado masivo.\\

\item APIs de búsquedas (\emph{search}): Permite ejecutar búsquedas de datos dentro del cúmulo, es la razón de ser de la herramienta, permite filtrar datos, calcular métricas y clasificar documentos.\\

\item APIs de Índices (\emph{indices}): Se utiliza para gestionar y configurar los índices, replicación, mapeo, análisis, nodos, y tipos.\\  

\item APIs \emph{Cat}: Permite consultar información administrativa acerca del estado del cúmulo, dicha información es presentada de forma amigable para el ojo humano, siendo especialmente útil cuando se realiza administración remota de un cúmulo por medio de la terminal de comandos.\\

\item APIs de cúmulo (\emph{cluster}): Permite obtener estadísticas, estado, tareas pendientes y gestionar configuraciones del cúmulo y de los nodos que lo conforman.\\
 
\end{itemize}

Una petición a \emph{Elasticsearch} comprende las mismas partes que cualquier petición HTTP, tomando como ejemplo el comando \emph{curl} de la terminal de comandos de Linux, explicada en la tabla 2.1.\\

\begin{flushleft}
\lstset{language=Java}
\begin{lstlisting}
curl -X<METHOD> '<PROTOCOL>://<HOST>:<PORT>/<PATH>?<QUERY_STRING>'
 -d '<BODY>'
\end{lstlisting}
\end{flushleft}

\begin{table}[]
\centering
\caption{Descripción de campos de la petición a Elasticsearch con el comando curl}
\label{peticion http a Elasticsearch}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
METHOD        & Método HTTP: GET, POST, PUT, HEAD.                                                                                                                                                                                                       \\ \hline
PROTOCOL      & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Ya sea http o https (si la comunicación es a\\ través de una conexión segura).\end{tabular}                                                                                                                   \\ \hline
HOST          & Dirección \emph{ip} del servidor.                                                                                                                                                                                                               \\ \hline
PORT          & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Puerto en el cuál se comunica el software, por\\ defecto es 9200\end{tabular}                                                                                                                                 \\ \hline
PATH          & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Función de alguna API (por ejemplo \_count\\ retornará el número de documentos en el cúmulo. PATH puede\\ contener múltiples componentes , por ejemplo \_cluster/stats o\\ \_cluster/stats/jvm)\end{tabular} \\ \hline
QUERY\_STRING & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Cualquier otro parámetro extra, por ejemplo el\\ parámetro ?\emph{pretty} retornará la respuesta de forma ordenada para\\ facilitar la lectura de la misma.\end{tabular}                                             \\ \hline
BODY          & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Cuerpo de la consulta (si la petición lo\\ requiere).\end{tabular}                                                                                                                                            \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

Tanto el cuerpo (\emph{BODY}) de la consulta como las respuestas ofrecidas por \emph{Elasticsearch}, están bajo el formato de JSON, que  es un formato ligero de intercambio de datos. Es fácil de leer y escribir para los seres humanos y es fácil de analizar y generar para las máquinas \citep{rfc7159}.\\

Ejemplo de consulta a un nodo de \emph{Elasticsearch} instalado localmente, la consulta corresponde a la cantidad de documentos existentes en el cúmulo:

\lstset{language=Java}
\begin{lstlisting}
curl -XGET `http://localhost:9200/_count?pretty' -d '
{
    "query":{
       "match_all":{}
    }
}'
\end{lstlisting}

Se obtiene una respuesta en formato JSON:

\lstset{language=Java}
\begin{lstlisting}
{
    "count" : 0,
    "_shards" : {
        "total" : 5,
        "successful" : 5,
        "failed" : 0
    }
}
\end{lstlisting}

\subsection{Consultas en \emph{Elasticsearch}}

\emph{Elasticsearch} mantiene un lenguaje de consultas propio llamado \emph{Query DSL}, el cual permite realizar operaciones de búsqueda y filtrado, posteriormente se pueden ejecutar agregaciones, es decir, calcular métricas y hacer clasificación sobre los documentos resultantes.\\

La búsqueda y el filtrado son similares en naturaleza, de hecho pertenecen al mismo API (\emph{search}), pero tienen una ligera diferencia en propósito. Mientras el filtrado únicamente define si un documento coincide o no con la consulta, además de ello, la búsqueda se encarga de asignar una puntuación o relevancia al resultado. Ambos se pueden aplicar en una misma consulta y sobre múltiples índices y tipos de forma simultánea.

\subsubsection{Consultas (\emph{Query})}

Buscar consiste en conseguir documentos que coincidan con los parámetros de la consulta, pero además de eso, define una puntuación llamada relevancia, según lo buena que sea la coincidencia del documento con el valor requerido. Un uso típico de la consulta es conseguir documentos que contengan cierta frase, dando mayor relevancia a los documentos que contengan la frase exacta que a los que solo contienen una parte de la misma. Las consultas pueden ser anidadas, lo que quiere decir que se pueden hacer consultas sobre documentos resultantes de una consulta, en una misma petición.

\subsubsection{Filtros}

Filtrar consiste en realizar consultas sobre valores exactos, en campos con formatos precisos, como son: fechas, tiempos, números, texto con valores discretos, etc, Se ejecuta una operación lógica y determina si un documento pertenece o no al conjunto requerido. Un ejemplo de uso de filtrado sería conseguir los documentos en los que un campo fecha esté dentro de un rango de tiempo. Los filtros pueden ser anidados, es decir que se pueden filtrar documentos que previamente han sido filtrados en una misma petición.\\

Algunos de los filtros disponibles son:

\begin{itemize}

\item Filtro ``\emph{range}": Filtra documentos con campos que tienen valores dentro de cierto rango. Para este filtro se deben definir dos valores de verificación, el valor mínimo del rango y el valor máximo del rango. Por ejemplo obtener todos los productos de una tienda que estén en el rango entre 50 y 150 bolívares.

\item Filtro ``\emph{term}:" Filtra documentos que tienen un campo que contiene un término exacto. Por ejemplo obtener todos los productos de una tienda que pertenezcan a la sección de limpieza.

\item Filtro ``\emph{andFilter}": Es un filtro que permite anidar otros filtros dentro de él, funciona como el operador booleano \emph{AND}, es decir, que si todos los filtros anidados se cumplen, este filtro también se cumple.

\item Filtro ``\emph{orFilter}":  Es un filtro que permite anidar otros filtros dentro de él, funciona como el operador booleano \emph{OR}, es decir, que si al menos uno de los filtros anidados se cumplen, este filtro también se cumple.

\end{itemize}

\subsubsection{Agregaciones}

Las agregaciones son un conjunto de operaciones que se pueden ejecutar sobre los documentos que resulten de una búsqueda/filtrado, para que en lugar de observarlos uno a uno, se puedan analizar y resumir aspectos generales de los datos. Comprende dos aspectos principales: las cubetas y las métricas.\\

Los \emph{buckets} o cubetas son conjuntos de documentos que cumplen con cierta regla. Por ejemplo, un documento con datos sobre una persona pertenecería al \emph{bucket} hombre o al \emph{bucket} mujer, un documento con datos sobre un local de comida de la ciudad de Caracas pertenece al \emph{bucket} Venezuela. Los \emph{buckets} se pueden anidar, es decir se pueden crear \emph{buckets} dentro de un \emph{bucket} para agrupar los datos de forma más compleja. Algunas de agregaciones de este tipo son:

\begin{itemize}

\item Agregación ``\emph{terms}": Es una agregación sobre un campo  representable como cadena de caracteres. Como resultado genera \emph{buckets} sobre un campo, cada uno de ellos con el nombre de cada término encontrado en el conjunto de documentos en ese campo definido, lo que permite agrupar y clasificar documentos. De cada \emph{bucket} se obtiene una cuenta de la cantidad de documentos contenidos. Por ejemplo, saber cuantas personas viven en cada estado de un país, cada \emph{bucket} representa un estado. Esta agregación encaja con la definición estadística de distribución de frecuencias que será estudiada posteriormente.

\item Agregación ``\emph{date\_histogram}": Es una agregación que genera \emph{buckets} sobre un campo exclusivo para fechas. Para esta agregación se define un intervalo de tiempo que definirá cuanto tiempo abarcará un \emph{bucket}. Los intervalos a definir pueden ser años, meses, semanas, días, horas, minutos, segundos, inclusive valores fraccionados de estos, como por ejemplo 1,5 días o 6 semanas. De cada \emph{bucket} se obtiene una cuenta de la cantidad de documentos contenidos en el rango de tiempo que representa. Por ejemplo, saber la cantidad de sismos ocurridos en el planeta tierra mes por mes, cada \emph{bucket} representa un periodo de treinta días. Esta agregación corresponde con la definición estadística de serie temporal que será estudiada mas adelante.

\end{itemize}

Las métricas son operaciones matemáticas que permiten conocer estadísticas sobre los datos, especialmente utilizado para hacer cálculos dentro de las cubetas. Por ejemplo, saber el salario promedio de los trabajadores de una empresa. \\

En la figura ~\ref{fig:elasticsearch_query} se observa un ejemplo de consulta de búsqueda con el API \emph{search}, donde se pide recuperar todos los documentos que en su campo \emph{type} mantengan el valor SMS y luego de obtenido dicho conjunto, se pide clasificarlos y contarlos por su campo \emph{timezone}. Esta consulta se realiza al nodo maestro del cúmulo en la dirección bi0.ogangi.com, donde se define que todos los documentos tengan la misma relevancia con la sentencia \emph{match\_all}, a la que luego se le aplica el filtro \emph{term} sobre el campo \emph{type}, donde el valor permitido es ``SMS". Por último se solicita calcular una agregación \emph{terms} sobre el campo \emph{timezone}.

\begin{figure}[htb]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.5]{diagramas/elasticsearch/elasticsearch_searchquery.jpg}
		\caption{Búsqueda filtrada con agregación a Elasticsearch.}
		\label{fig:elasticsearch_query} 
	\end{center}
\end{figure}

En la figura ~\ref{fig:elasticsearch_response} se observa la respuesta a la consulta de la figura ~\ref{fig:elasticsearch_query}, en la cual se observan diferentes valores. Uno de ellos es \emph{took}, que indica la cantidad de tiempo en milisegundos que tardó en realizarse la consulta, \emph{hits} que indica la cantidad de documentos correspondientes con la consulta, por último \emph{aggregations}, donde se observa el resultado de la agregación representado a través de los \emph{buckets} obtenidos, junto con la cantidad de documentos en cada \emph{bucket}.

\begin{figure}[htb]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.7]{diagramas/elasticsearch/elasticsearch_queryresponse.jpg}
		\caption{Respuesta a una búsqueda filtrada con agregación a Elasticsearch.}
		\label{fig:elasticsearch_response}
	\end{center}
\end{figure}

\section{Control maestro móvil (\emph{Mobile Master Control}, MMC)}

MMC es una plataforma creada por \emph{Ogangi} que ofrece servicios de valor agregado en las comunicaciones de tecnologías móviles. Dichas tecnologías abarcan el servicio de mensajes cortos SMS de teléfonos celulares (\emph{Short Message Service}), correo electrónico (\emph{email}) y \emph{PUSH}, la cual es una tecnología de comunicación a través de internet en la que la petición de envío se origina en el servidor y llega de forma automática a los dispositivos, su uso abarca chats, mensajes por suscripción, transmisión de archivos, entre otros. La plataforma está hecha en el lenguaje de programación Java y utiliza diversos componentes de la plataforma \emph{Enterprise Edition} de Java, bases de datos relacionales manejadas por \emph{Oracle Database} y la base de datos de mensajes manejada por el manejador NOSQL \emph{Elasticsearch}.\\

Algunos ejemplos de valor agregado en comunicaciones pueden ser:

\begin{itemize}

\item Difundir información por medio de anuncios, notificaciones, alertas de seguridad y recordatorios.

\item Interacción por medio de preguntas, subscripción automática a servicios, encuestas, entre otros.

\item Presentar información relevante, de acuerdo a la localización de los destinatarios, preferencias o comportamiento previo de los mismos.

\end{itemize}

\hyphenation{u-sua-rios}

El MMC está basado en protocolos de comunicación entre la plataforma y los usuarios de tecnologías móviles, denominados usuarios finales. Existen dos tipos de protocolos que son el pilar de funcionamiento del modelo de comunicaciones y son conocidos como emisiones \emph{broadcast} y campañas de mensajería móvil interactiva (\emph{Mobile Interactive Messaging}, MMC).

\subsection{Emisiones (\emph{broadcast})} 

Es el protocolo de comunicación más sencillo y consiste en una difusión de mensajes a una lista de uno o más destinatarios o usuarios finales, pudiendo llegar al orden de las unidades de millón de mensajes por emisión. La plataforma de comunicaciones por la cual se envían los mensajes, puede ser cualquiera de las soportadas por el MMC, es decir correo electrónico, SMS o tecnología \emph{PUSH}.\\

Los mensajes son enviados desde emisores bajo el control del MMC, que pueden ser números telefónicos o correos electrónicos, dependiendo de la plataforma de comunicaciones utilizada. Las respuestas originadas por los usuarios finales no son relevantes por lo que son ignoradas por este modelo de comunicación.\\

La finalidad de las emisiones es transmitir información. Es considerado multicanal por posibilitar el envío de mensajes por distintas plataformas de comunicación móvil y es unidireccional por no tomar en cuenta las respuestas emitidas por los usuarios finales.\\

En la figura ~\ref{fig:protocolo_broadcast} se muestra un diagrama con una representación del funcionamiento del protocolo \emph{broadcast}, donde un mismo mensaje es enviado a múltiples destinatarios, desde cualquiera de las tecnologías de comunicación soportadas.
 
\begin{figure}[htb]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.6]{diagramas/protocolos/broadcast.png}
		\caption{Representación del protocolo \emph{broadcast}}
		\label{fig:protocolo_broadcast} 
	\end{center}
\end{figure}

\subsection{Campaña de mensajería móvil interactiva (MIM)}

La campaña de mensajería móvil interactiva MIM (\emph{Mobile Interactive Messaging}), por su nombre en español, es un protocolo de comunicación dinámico entre el MMC y los usuarios finales, donde cada mensaje recibido genera una respuesta.\\

Las campañas MIM están reservadas para SMS, por lo que el emisor y destinatario de un mensaje será un número telefónico. Un ciclo completo del protocolo se describe en los pasos descritos a continuación:

\begin{enumerate}

\item Un usuario final comienza el ciclo enviando un mensaje SMS con destino hacia alguno de los números telefónicos bajo la supervisión del MMC.

\item El MMC detecta la recepción del mensaje y lo procesa.

\item El MMC genera un mensaje como respuesta según el mensaje que recibió.

\item El usuario final recibe la respuesta del MMC y culmina el ciclo.

\end{enumerate}

Tal como indica el protocolo, la comunicación la inicia un usuario final, donde realiza una petición al MMC solicitando información, suscripción a un servicio, entretenimiento interactivo, respondiendo una pregunta, entre otros distintos fines posibles que quedan sometidos a la creatividad o necesidad que debe ser satisfecha. Una campaña MIM puede consistir en varios ciclos y culmina cuando el usuario final decide no continuar la comunicación, por ejemplo, en encuestas de múltiples preguntas.\\

Las campañas MIM son consideradas como unicanal por ser exclusivas de SMS y además son consideradas bidireccionales por ser interactivas. En la figura ~\ref{fig:protocoloMim} se muestra un diagrama que representa el funcionamiento del protocolo de campañas MIM en dos pasos, el primero es que un usuario final envía un SMS al MMC, el segundo es que el MMC genera un respuesta automática basada en el mensaje que recibió.

\begin{figure}[htb]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.5]{diagramas/protocolos/mim.png}
		\caption{Representación del protocolo de campañas MIM}
		\label{fig:protocoloMim} 
	\end{center}
\end{figure}

\subsection{Mensaje del MMC:}

Un mensaje es el objeto de la comunicación entre un usuario del MMC y los usuarios finales. Está conformado por diversos atributos que contienen información propia del mensaje y de la plataforma de comunicaciones por medio de la cual es enviado. En las tablas ~\ref{tab:atributosMensajeMMC} y  ~\ref{tab:atributosArrayExtras} se describen los atributos de un mensaje, siendo la segunda tabla una descripción del subconjunto que hace referencia al atributo \emph{extras}. Los tipos de datos en la base de datos son diversos, pues hay cadenas de caracteres, booleanos y fechas, definidas en formato de Tiempo Universal Coordinado UTC (de una transigencia entre la versión en inglés \emph{Coordinated Universal Time} y la versión en francés \emph{Temps universel coordonné}), el cuál es el principal estándar por el cuál la comunidad internacional regula el tiempo. se obtiene a partir de relojes atómicos y está sincronizado con el tiempo medio en el meridiano cero, en Greenwich, Inglaterra \citep{UTC}.\\

Existe una clasificación para mensajes que no va registrada en ninguno de los atributos del mismo, ésta se usa para describir si un mensaje es enviado o recibido por el MMC. El primero es denominado MT, de \emph{Mobile Transmited}, es decir, un mensaje transmitido hacia un usuario final. El segundo es denominado MO, de \emph{Mobile Originated}, es decir, un mensaje emitido por un usuario final. La clasificación MT y MO fue tomada de la terminología del servicio de mensajes cortos (SMS) donde existen los MT-SM (\emph{Mobile Terminated Short Message}) y los MO-SM (\emph{Mobile Originated Short Message}), denominación que fue adaptada y utilizada para las demás plataformas. Por ejemplo, un correo electrónico transmitido desde el MMC hacia un usuario final es considerado un mensaje \emph{email} MT.\\

\hyphenation{o-pe-ra-do-ra}

\begin{center}
\begin{longtable}{|l|p{5.5cm}|p{5.5cm}|}
\caption{Atributos de mensaje del MMC.} \label{tab:atributosMensajeMMC} \\

\hline 
\textbf{Campo}  & \textbf{Descripción} & \textbf{Rango} \\ 
\hline
\endfirsthead

\multicolumn{3}{l}%
{{\bfseries \tablename\ \thetable{} \scriptsize Continuación de la tabla.}} \\
\hline 
\textbf{Campo}  & \textbf{Descripción} & \textbf{Rango} \\ 

\endhead
\multicolumn{3}{r}{{\scriptsize Continúa en la página siguiente}} \\
\endfoot

\endlastfoot

as\_response\_id   & Identificador del mensaje que se está respondiendo.                                                                            & Valor numérico mayor a cero solo para MT de campañas MIM. Nulo en otros casos.                                                                                   \\ \hline
as\_response\_type & Indica el tipo de respuesta.                                                                                                   & Valor "MIM" o "SMSMO" en mensajes MO o MT de campañas MIM, respectivamente. Nulo en caso de mensajes \emph{broadcast}.                                         \\ \hline
campaign\_id       & Identificador de la campaña MIM.                                                                          & Valor numérico mayor que cero. Nulo en caso de ser MT de \emph{broadcast}.                                                                                                                                     \\ \hline
campaign\_name     & Nombre de la campaña MIM o \emph{broadcast}.                                                                                 & Cadena de caracteres alfanuméricos.                                                                                                                              \\ \hline
carrier\_id        & Identificador de la operadora de comunicaciones que se encarga de transmitir el mensaje desde su origen hasta su destinatario. & Valor numérico mayor que cero.                                                                                                                                     \\ \hline
carrier\_name      & Nombre de la operadora de comunicaciones que se encarga de transmitir el mensaje desde el origen hasta su destino.             & Cadena de caracteres alfabéticos.                                                                                                                                \\ \hline
content            & Texto a ser transmitido en el mensaje.                                                                                         & Cadena de caracteres ASCII.                                                                                                                                      \\ \hline
destination        & Identificador para el receptor del mensaje.                                                                                    & Cadena de caracteres alfanumérica, números telefónicos o direcciones de correo electrónico.                                                                      \\ \hline
encoding           & Codificación del texto del mensaje en el campo \emph{content}.                                                                        & Enumerado con valores \{ISO-8859-1, UTF-8, UTF-16\}.                                                                                                                 \\ \hline
extras             & \emph{array}                                                                                                                          & -                                                                                                                                                                \\ \hline
message\_id        & Identificador unívoco del mensaje.                                                                                             & Valor numérico mayor que cero.                                                                                                                                     \\ \hline
muted              & Indica si el mensaje es simulado o no simulado.                                                                                & Valor booleano true o false.                                                                                                                                     \\ \hline
operator\_id       & Identificador de la operadora de comunicaciones registrada en los Estados Unidos de América.                                   & Valor numérico mayor que cero. Nulo en caso de operadora ajena a los Estados Unidos de América.                                                                  \\ \hline
origin             & Identificador para el emisor del mensaje.                                                                                      & Cadena de caracteres alfanumérica, números telefónicos o direcciones de correo electrónico.                                                                      \\ \hline
status             & Estado del mensaje en el tránsito desde su origen hasta su destino. El flujo varía según el tipo de mensaje.                   & Enumerado con valores \{ delivered, sent, sent\_to\_carrier, expired, undelivered, read, bounced, not\_sent, black\_list, bounced\_permanent\}.\\ \hline
type               & Plataforma de comunicaciones por la que se transmite el mensaje.                                                               & Enumerado con valores \{sms, email, push, mms, beacon, geopush\}.                                                                                        \\ \hline
utc\_status        & Hora UTC que indica el momento en el que se actualizó el status por última vez.                                                & Hora en formato UTC con precisión de milisegundos.                                                                                                               \\ \hline
utc\_when          & Hora UTC que indica el momento en el que se registró el envío o recepción del mensaje a la plataforma.                         & Hora en formato UTC con precisión de milisegundos.                                                                                                               \\ \hline

\end{longtable}
\end{center}

\begin{center}
\begin{longtable}{|l| p{5.5cm}|p{5.5cm}|}
\caption{Atributos del \emph{array extras}.} \label{tab:atributosArrayExtras} \\

\hline 
\textbf{Campo}  & \textbf{Descripción} & \textbf{Rango} \\ 
\hline
\endfirsthead

\multicolumn{3}{l}%
{{\bfseries \tablename\ \thetable{} \scriptsize Continuación de la tabla.}} \\
\hline 
\textbf{Campo}  & \textbf{Descripción} & \textbf{Rango} \\ 

\endhead
\multicolumn{3}{r}{{\scriptsize Continúa en la página siguiente}} \\
\endfoot

\endlastfoot

app\_name   		&  Nombre de la aplicación a la que está asociada el mensaje (para type PUSH) 			&  Cadena de caracteres alfanuméricos.          \\ \hline

blast\_id   		&  Identificador del \emph{broadcast}   
				&  Valor numérico mayor que cero. Nulo si el mensaje no es de un \emph{broadcast}  \\ \hline
			
client\_date   	&  Fecha que indica la hora en la que el cliente procesa el mensaje        &               \\ \hline
client\_id   	&  Identificador del cliente al que se le atribuye el mensaje           				&  Valor alfanumérico.             \\ \hline

parameters   	&  Parámetros  adicionales sobre el mensaje   
				&  Cadena de caracteres ASCII      \\ \hline

platform   		&  Plataforma de comunicaciones por medio de la cual fue enviado el mensaje           
				&  Cadena de caracteres ASCII. En algunos casos incluye otros valores aparte de sms, email o push.             \\ \hline

subject   		&   Asunto del mensaje (Se usa en \emph{type email})   
				&   Cadena de caracteres ASCII      \\ \hline

timezone   		&   Zona horaria utilizada para realizar operaciones de conversión del client\_date al utc\_when.															          
				&   Desviación de tiempo de la hora UTC, desde 0 hasta 23:59 \\ \hline

workspace\_id 	&  Identificador del \emph{workspace} del cliente al que se le atribuye el mensaje      &  Valor numérico mayor que cero  \\ \hline

\end{longtable}
\end{center}


\subsection{Base de datos de mensajes en \emph{Elasticsearch}}

Cada mensaje procesado por el MMC es almacenado en la base de datos NOSQL de Elasticsearch, bien sea un mensaje MT o un mensaje MO. La finalidad de este procedimiento es poder mantener el registro de las actividades ejecutadas, lo que permite generar reportes de los mensajes manejados, estudiar comportamientos, estadísticas de uso, y poder así determinar la efectividad de las estrategias de comunicación planificadas por los usuarios del MMC para tomar decisiones según los resultados percibidos.\\

La base de datos de mensajes es manejada por un cúmulo de \emph{Elasticsearch} en su versión 1.5.0, que está conformado por 3 nodos, a saber: un nodo maestro y dos nodos de datos. La base de datos está subdividida por índice y tipos, donde son almacenados los mensajes según cierta convención que permite clasificarlos.\\

\subsubsection{Convención para determinar el índice de un mensaje}

Un mensaje es registrado por la plataforma en un determinado y único momento, ya sea en el envío o en la recepción dependiendo si es MT o MO, respectivamente. Dicho momento de registro viene fijado por una fecha en formato UTC. Cada mensaje será almacenado en un índice cuyo nombre se basa en el mes y el año de su registro, bajo el formato mes\_año, es decir que un mensaje registrado en la fecha UTC 21:34:17 viernes, 26 de febrero de 2016, se almacenará en el índice 02\_2016.\\

Los índices de la base de datos son dinámicos, es decir que se van creando a medida que la necesidad lo requiere, por lo que cada mes se va creando un nuevo índice con un nombre acorde a la convención.

\subsubsection{Convención para determinar el tipo de un mensaje}

Existen tres atributos de un mensaje que determinan el tipo de la base de datos en el que son almacenados, el primero es el nombre del cliente al que se le atribuye, el segundo es su clasificación MT/MO y el tercero es la plataforma de comunicaciones a la que pertenece. El mensaje se almacena en un tipo bajo el formato \{nombre de cliente\}\_\{MT/MO\}\_\{plataforma de comunicaciones\}, por lo que un mensaje enviado por \emph{broadcast} (MT) de correo electrónico del cliente Ogangi se almacenará en el tipo ogangi\_mt\_email.\\

De la misma manera que los índices, los tipos de la base de datos son dinámicos, es decir que se van creando a medida que la necesidad lo requiere, por lo que cada mes se va creando tipos dentro de los índices con un nombre acorde a la convención.

\subsubsection{Mapeo de documentos}

El mapeo de los tipos de la base de datos está definido en las tablas ~\ref{tab:mapeoBD} y ~\ref{tab:mapeoExtras}. Dicho mapeo mantiene los mismos atributos que fueron definidos para un mensaje del MMC, en las tablas ~\ref{tab:atributosMensajeMMC} y ~\ref{tab:atributosArrayExtras}. Esta definición incluye el mapeo del \emph{array extras}.

\begin{center}
\centering

\begin{longtable}{|l|l|l|l|}
\caption{Mapeo de la base de datos de mensajes.}
\label{tab:mapeoBD} \\

\hline 
\textbf{Campo}  & \textbf{Tipo} & \textbf{Analizador de índice} & \textbf{Analizador de búsqueda} \\ 
\hline
\endfirsthead

\multicolumn{4}{l}%
{{\bfseries \tablename\ \thetable{} \scriptsize Continuación de la tabla.}} \\
\hline 
\textbf{Campo}  & \textbf{Tipo} & \textbf{Analizador de índice} & \textbf{Analizador de búsqueda}\\ 

\endhead
\multicolumn{4}{r}{{\scriptsize Continúa en la página siguiente}} \\
\endfoot

\endlastfoot

as\_response\_id   & string   & no analizado   & no analizado   \\ \hline
as\_response\_type & string   & no analizado   & no analizado   \\ \hline
campaign\_id       & string   & no analizado   & no analizado   \\ \hline
campaign\_name     & string   & text\_analyzer & whitespace\_analyzer   \\ \hline
campaign\_name.raw & string   & no analizado   & no analizado   \\ \hline
carrier\_id        & string   & no analizado   & no analizado   \\ \hline
carrier\_name      & string   & no analizado   & no analizado   \\ \hline
content            & string   & text\_analyzer & whitespace\_analyzer   \\ \hline
content.raw        & string   & no analizado   & no analizado   \\ \hline
destination        & string   & text\_analyzer & whitespace\_analyzer    \\ \hline
destination.raw    & string   & no analizado   & no analizado   \\ \hline
encoding           & string   & no analizado   & no analizado   \\ \hline
extras             & array    & -              & -    		   \\ \hline
message\_id        & string   & no analizado   & no analizado   \\ \hline
muted              & boolean  & no analizado   & no analizado   \\ \hline
operator\_id       & string   & no analizado   & no analizado   \\ \hline
origin             & string   & text\_analyzer & whitespace\_analyzer  \\ \hline
origin.raw         & string   & no analizado   & no analizado   \\ \hline
status             & string   & no analizado   & no analizado   \\ \hline
type               & string   & no analizado   & no analizado   \\ \hline
utc\_status        & date     & date\_time     & -              \\ \hline
utc\_when          & date     & date\_time     & -              \\ \hline

\end{longtable}
\end{center}

\begin{center}
\centering
\begin{longtable}{|l|l|l|l|}
\caption{Mapeo del \emph{array extras}.} \label{tab:mapeoExtras} \\

\hline 
\textbf{Campo}  & \textbf{Tipo} & \textbf{Analizador de índice} & \textbf{Analizador de búsqueda} \\ 
\hline
\endfirsthead

\multicolumn{4}{l}%
{{\bfseries \tablename\ \thetable{} \scriptsize Continuación de la tabla.}} \\
\hline 
\textbf{Campo}  & \textbf{Tipo} & \textbf{Analizador de índice} & \textbf{Analizador de búsqueda}\\ 

\endhead
\multicolumn{4}{r}{{\scriptsize Continúa en la página siguiente}} \\
\endfoot

\endlastfoot

app\_name   		& string   & no analizado   & no analizado   \\ \hline
blast\_id		& string   & no analizado   & no analizado   \\ \hline
client\_date    & date   & analizado   & -   \\ \hline
client\_name     & string   & no analizado & no analizado   \\ \hline
parameters		& string   & no analizado   & no analizado   \\ \hline
platform        & string   & no analizado   & no analizado   \\ \hline
subject      	& string   & text\_analyzer   & whitespace\_analyzer   \\ \hline
timezone      	& string   & no analizado & no analizado   \\ \hline
workspace\_id    	& string   & no analizado & no analizado   \\ \hline

\end{longtable}
\end{center}


\subsection{Reporte gráfico}

Es una estadística que se genera con la finalidad de visualizar las tendencias y comportamientos de un conjunto de mensajes a través de un gráfico. Su construcción se basa en una consulta filtrada a la base de datos donde se obtiene un conjunto de mensajes, a los que se le calcula una estadística y se presenta el resultado mediante un gráfico apropiado. A continuación se definirán los pasos a seguir en la generación de un reporte gráfico, que incluye la definición de los parámetros, el filtrado, el cálculo de las estadísticas y la presentación del resultado mediante un gráfico.

\subsubsection{Parámetros del reporte gráfico:}

Estos parámetros definen todos los aspectos del reporte que se va a realizar, lo que incluye filtrado, estadística y tipo de gráfico que se va a generar, además de aspectos generales del reporte como el nombre. El reporte gráfico se genera según los parámetros que sean definidos para el mismo.

\paragraph{Parámetros generales} 

Estos parámetros son los que definen el nombre, el tipo de gráfico y las estadísticas a calcular en el reporte gráfico.

\begin{itemize}

\item \textbf{Nombre de reporte:} Este parámetro define el nombre con el que se va a identificar el reporte y debe ser único, para evitar confusiones en la experiencia de uso. Es obligatorio.

\item \textbf{Tipo de gráfico:} Los gráficos usados en los reportes son los histogramas de barras, gráficos de línea, gráficos circulares y tablas de resumen. Dependiendo del gráfico seleccionado se define la estadística a calcular, como se explicó anteriormente, el histograma de barras y los gráficos circulares necesitarán el cálculo de una distribución de frecuencia, los gráficos de línea de una serie temporal y las tablas de resumen del cálculo de totales, promedios, máximos y mínimos. Es obligatorio.

\item \textbf{Campo a mostrar:} Parámetro únicamente requerido por los histogramas de barras y gráficos circulares, ya que representan distribuciones de frecuencia de un atributo o campo específico del conjunto de mensajes. Es obligatorio para gráficos circulares e histogramas de barras.

\end{itemize}

\paragraph{Parámetros de filtrado}

Estos parámetros definen las reglas para la fase de filtrado del reporte.

\begin{itemize}

\item \textbf{Nombre de cliente:} Este parámetro define el nombre del cliente al cual pertenecen los datos, se corresponde además con el atributo \emph{client\_name} de un mensaje. Es obligatorio.

\item \textbf{Rango de tiempo:} Solo se procesarán mensajes cuyo atributo utc\_when esté incluido en el intervalo de tiempo definido por este parámetro. Es obligatorio.

\item \textbf{MT/MO:} Se pueden escoger uno o ambos valores simultáneamente. El reporte incluirá mensajes al conjunto que será procesado si coinciden con este parámetro. Si se escoge únicamente MT o únicamente MO, solo serán incluidos mensajes de una u otra clasificación, sino serán incluidos ambos tipos de mensajes. Es obligatorio.

\item \textbf{Types:} Se puede escoger uno o mas valores de manera simultánea. Los valores disponibles serán los del atributo \emph{type} de un mensaje, es decir,``sms", ``email", ``push", etc. Solo serán incluidos en el reporte los mensajes que en su campo \emph{type} coincidan con los valores escogidos. Es obligatorio.

\item \textbf{Otros filtros:} Además de los filtros obligatorios descritos, se puede definir un filtro por cada campo en la base de datos. 

\end{itemize}

\subsubsection{Filtrado}

La finalidad de este paso es obtener únicamente los mensajes de interés para el reporte, si no se llegara a filtrar los datos entonces se estaría haciendo un reporte con todos los mensajes en la base de datos. Por medio de la asignación de reglas a la consulta en la base de datos, se obtiene un conjunto de mensajes que cumple de forma estricta con las mismas. Un filtro está compuesto por dos elementos: El atributo del mensaje y los valores permitidos para dicho atributo.

\subsubsection{Estadísticas}

Se pueden calcular seis tipos de estadísticas para el conjunto de mensajes preprocesados, las cuales pueden ser: distribución de frecuencia, serie temporal, máximo, mínimo, total o promedio.

\paragraph{Distribución de frecuencia}

Una distribución de frecuencia se define como una agrupación de datos en categorías mutuamente excluyentes que indican el número de observaciones en cada categoría. Presenta las observaciones clasificadas de modo que se pueda ver el número existente en cada clase \citep{wiki_dist_frec}. En el ámbito de los reportes de mensajes, una distribución de frecuencias permitiría saber, por ejemplo, cuantos mensajes se registraron por cierta operadora telefónica o cuantos mensajes se registraron como SMS o email.

\paragraph{Serie temporal}

Una serie temporal o cronológica se define como una secuencia de datos, observaciones o valores, medidos en determinados momentos y ordenados cronológicamente \citep{wiki_serie_temp}. Los datos pueden estar espaciados a intervalos iguales o no. En el ámbito de los reportes de mensajes, una serie temporal permitiría conocer, por ejemplo, la cantidad de mensajes registrados hora a hora.

\paragraph{Promedio}

La media aritmética (también llamada promedio o simplemente media) de un conjunto finito de números, se define como el valor característico de una serie de datos cuantitativos, que parte del principio del valor esperado, se obtiene a partir de la suma de todos sus valores dividida entre el número de sumandos \citep{wiki_promedio}. Se puede ver el promedio como el valor que mejor representa a la población. En el ámbito de los reportes de mensajes, se puede calcular un promedio partiendo de una serie temporal, donde se obtenga la media de mensajes registrados por intervalo de tiempo.

\paragraph{Máximo}

Es un elemento perteneciente a un conjunto, cuyo valor es mayor que todos los demás elementos del mismo conjunto. En el ámbito de los reportes de mensajes, se puede calcular un máximo partiendo de una serie temporal, donde se obtendría la cantidad máxima registrada de mensajes en un intervalo de tiempo definido.

\paragraph{Mínimo}

Es un elemento perteneciente a un conjunto, cuyo valor es menor que todos los demás elementos del mismo conjunto. En el ámbito de los reportes de mensajes, se puede calcular un mínimo partiendo de una serie temporal, donde se obtendría la cantidad mínima registrada de mensajes en un intervalo de tiempo.

\paragraph{Total}

Es el resultado de la suma de todos los elementos de un conjunto. En el ámbito de los reportes de mensajes, se puede calcular un total partiendo de una serie temporal, donde se obtendría la cantidad total registrada de mensajes en un intervalo de tiempo.

\subsubsection{Gráficos}

Existen cuatro tipos de gráficos que serán utilizados para mostrar los reportes. Cada gráfico va asociado a una estadística en específico por ser la manera mas adecuada de representación.

\paragraph{Histograma de barras:}

Es una representación gráfica de una variable continua o discreta en forma de barras. Se representa en el primer cuadrante de un plano cartesiano, donde aparecen reflejados los valores de la variable en el eje horizontal y la frecuencia de aparición del valor en el eje vertical.\\

Un histograma de barras se considera adecuado para la representación visual de una distribución de frecuencias, como lo refleja la figura ~\ref{fig:HistogramaBarras}, donde en cada barra representa un valor del atributo \emph{status} de un conjunto de mensajes y la altura de la barra representa la cantidad de mensajes contabilizados.

\begin{figure}[htb]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.4]{diagramas/graficos/barras.png} 
		\caption{Histograma de barras}
		\label{fig:HistogramaBarras}
	\end{center}
\end{figure}

\paragraph{Gráfico de líneas:}

Es una representación gráfica que muestra información como una serie de puntos llamados marcadores conectados por segmentos de línea recta. Se representa en el primer cuadrante de un plano cartesiano y se suele utilizar para observar las tendencias de los datos en intervalos de tiempo.\\

Un gráfico de líneas se considera adecuado para la representación visual de una serie temporal, como lo refleja la figura ~\ref{fig:GraficoLinea}, donde cada marcador representa la cantidad de mensajes en una fecha, la cual corresponde con el atributo utc\_when del conjunto de mensajes.

\begin{figure}[htb!]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.4]{diagramas/graficos/lineas.png}  
		\caption{Gráfico de líneas}
		\label{fig:GraficoLinea}
	\end{center}
\end{figure}

\paragraph{Gráfico circular:}

También es comúnmente llamado gráfico de torta, es un recurso estadístico que se utiliza para representar porciones y porcentajes, donde se puede comparar cada parte con el total. A diferencia de otros tipos de gráficos, no posee eje vertical ni horizontal.\\

Un gráfico circular se considera adecuado para la representación visual de una distribución de frecuencias, como lo refleja la figura ~\ref{fig:GraficoCircular}, donde cada porción del gráfico representa un valor del atributo \emph{status} y la cantidad de mensajes asociado a ese valor se refleja en el tamaño de la porción.

\begin{figure}[htb!]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.4]{diagramas/graficos/circular.png} 
		\caption{Gráfico circular}
		\label{fig:GraficoCircular}
	\end{center}
\end{figure}

\paragraph{Tabla resumen:}

Una tabla se considera el recurso más adecuado para presentar un resumen de valores estadísticos de un conjunto de mensajes como cantidad total, promedio, máximo y mínimo de mensajes procesados por intervalo de tiempo. Para este tipo de gráfico se requiere del cálculo previo de una serie temporal que muestre la cantidad de mensajes registrados en un intervalo determinado de tiempo y en base a ello se realizan los demás cálculos. En la tabla ~\ref{TablaResumen} se muestra un ejemplo de tabla de resumen con las estadísticas para un conjunto de mensajes en un intervalo de tiempo.

\begin{table}[htb]
\centering
\caption{Tabla de resumen}
\label{TablaResumen}
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline 
\textbf{Estadística} & \textbf{Valor} \\ 
\hline 
Total & 22857922 \\ 
\hline 
Promedio & 737351 por día \\
\hline
Máximo & 1130919 \\
\hline
Mínimo & 50048 \\
\hline
\end{tabular} 
\end{table}

\subsection{Tablero del MMC} 

Dentro del MMC, existe un tablero o \emph{dashboard}, lo que Tristán Elósegui define como ``una representación gráfica de los principales indicadores que intervienen en la consecución de los objetivos de un negocio, y que está orientada a la toma de decisiones para optimizar la estrategia de la empresa" \citep{dashboard}. En dicho tablero se observan ciertos reportes o estadísticas predefinidas de las campañas MIM o emisiones hechas a través de la plataforma, representadas por medio de gráficos que permanecen posicionados en una matriz virtual. Estos gráficos que pueden ser histogramas de barras, gráficos de línea o gráficos circulares, son habilitados o deshabilitados por el usuario en un panel de control, para mantener a la vista solo la información de interés. En la figura ~\ref{fig:dashboardOld} se muestra una visualización del \emph{dashboard} con algunos gráficos habilitados.\\

\begin{figure}[htb!]
\includegraphics[scale=0.35]{diagramas/dashboardOld/dashboard.png}
\caption{\emph{Dashboard} con gráficos habilitados}
\label{fig:dashboardOld}
\end{figure}

Cuando se habla de reportes o estadísticas predefinidas se refiere a que todas las fases, desde la consulta a la base de datos, hasta el nombre del gráfico que la mostrará en el \emph{dashboard} ya está definido, el único parámetro variable y modificable por el usuario es el rango de fechas en el que están registrados los mensajes que abarcará la consulta.\\

La información mostrada en cada uno de estos reportes ya mencionados, provienen de consultas realizadas a una tabla SQL. El listado de reportes disponibles para los usuarios del MMC es el siguiente:

\begin{itemize}

\item \textbf{Total de mensajes emitidos (\emph{Total message broadcast}):} Histograma de barras con cantidades de mensajes enviados por \emph{broadcast}, una barra con la cantidad de mensajes enviados y otra con la cantidad esperada de mensajes a enviar.

\item \textbf{Emisiones de SMS (\emph{Broadcast only SMS}):} Histograma de barras con cantidades de mensajes enviados por \emph{broadcast} de SMS, una barra con la cantidad de mensajes enviados y otra con la cantidad de mensajes enviados esperada.

\item \textbf{PUSH:} Histograma de barras con cantidades de mensajes \emph{push} enviados, una barra con la cantidad de mensajes enviados y otra con la cantidad de mensajes enviados esperada.

\item \textbf{Correos electrónicos \emph{Emails}:} Histograma de barras con cantidades de mensajes por correo electrónico enviado, una barra con la cantidad de mensajes enviados y otra con la cantidad de mensajes enviados esperada.

\item \textbf{Emisiones clasificadas por estado (\emph{Broadcast by status}):} Histograma de barras donde se pueden ver las cantidades de broadcast culminados, programados, en ejecución, suspendidos y detenidos.

\item \textbf{Total de mensajes MT-MO en campañas MIM (Total MT-MO,  \emph{Only Campaign}):} Histograma de barras que muestra todos los mensajes SMS enviados y recibidos en campañas MIM, en una barra los MT y en otra barra los MO.

\item \textbf{MTs:} Gráfico de línea que muestra la cantidad de mensajes SMS enviados (MT), como serie temporal.

\item \textbf{MOs:}  Gráfico de línea que muestra la cantidad de mensajes SMS recibidos (MO), como serie temporal.

\item \textbf{Transacciones (\emph{Transactions}):} Histograma de barras que muestra la cantidad de mensajes MT SMS en campañas MIM, MO SMS en campañas MIM, mensajes \emph{PUSH} y mensajes de correo electrónico.

\item \textbf{Primeras 5 campañas MIM (\emph{Top 5 campaigns}):} Histograma de barras que muestra el nombre de las 5 campañas MIM con mayor cantidad de mensajes respondidos (MT).

\item \textbf{Compromiso (\emph{Engagement}):} Gráfico de línea que muestra la cantidad de usuarios finales que han interactuado con campañas MIM, como serie temporal.

\item \textbf{Métricas por campaña MIM (\emph{Metrics by campaign}):} Muestra un listado de nombres de campañas MIM, que al activarse muestran gráficos con cantidades de mensajes registrados.

\item \textbf{Métricas por emisión (\emph{Metrics by broadcast}):} Muestra un listado de nombres de emisiones, que al activarse muestran gráficos con cantidades de mensajes registrados.

\end{itemize}

En la figura ~\ref{fig:controlPanelOld} se muestra una visualización del panel de control del \emph{dashboard}, donde se pueden habilitar y deshabilitar los reportes mediante el conmutador ``On/Off".\\

\begin{figure}[htb!]
\includegraphics[scale=0.6]{diagramas/dashboardOld/controlPanel.png}
\caption{Panel de control} 
\label{fig:controlPanelOld}
\end{figure}

Este marco teórico proporciona una base de conocimiento para entender los aspectos generales y conceptos a ser utilizados a lo largo del desarrollo del proyecto, abarcando la definición formal de los sistemas de gestión de bases de datos NOSQL y la clasificación según la forma en la que manejan los datos, estableciéndose cuatro categorías principales, de la cual deriva el software \emph{Elasticsearch}, SGBD orientado a documentos que proporciona un marco de operaciones distribuido y escalable, así como un conjunto de herramientas para realizar consultas sobre los datos y el cálculo de métricas complejas. Se describe la plataforma de gestión de protocolos de comunicación para difusión de mensajes y campañas interactivas, denominada MMC, en la cual existe un tablero donde se pueden visualizar reportes gráficos acerca de los mensajes registrados, producto de las operaciones ejecutadas durante la gestión de dichos protocolos de comunicación. Estos reportes han sido definidos previamente y solo pueden ser agregados o quitados al tablero, sin permitir ningún tipo de modificación a las consultas que realizan. Los mensajes gestionados son almacenados dentro de la base de datos de \emph{Elasticsearch} y poseen una estructura bien definida, la cual será un punto de partida para la creación del nuevo módulo de software que permitirá crear reportes gráficos personalizados por los usuarios, para conocer las tendencias y aspectos principales de los datos.
